\Section{Недетерминированные конечные автоматы с $\eps$-переходами}{Ютман Миша}

\Subsection{Недетерминированные конечные автоматы с $\eps$-переходами}

\definition
	Недетерминированный конечный автомат (НКА) -- это пятёрка \\ A = ($\Sigma$, $Q$, $q_0$, $T$, $\delta$), где
	\begin{enumerate}
		\item $\Sigma$ -- конечный алфавит
		\item $Q$ -- конечное множество
		\item $q_0 \in Q$ -- начальное состояние
		\item $T \subseteq Q$ -- множество терминальных состояний
		\item $\delta: Q \times (\{\eps\} \cup \Sigma) \rightarrow 2^{Q}$ -- функция переходов (по состоянию и символу получаем множество состояний, в которое мы можем перейти)
	\end{enumerate}
	
	НКА принимает строку $w$ и выдаёт "Да", если есть хотя бы один путь по строке $w$ из начальной вершины в терминальную.

\definition
	$\eps$-переход -- это переход, который можно спонтанно сделать в любой момент чтения слова.
	
Число переходов, возможно, экспоненциально больше, чем у детерминированного, но тем не менее конечно.

\example

Рассмотрим следующий автомат:

\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state,initial, red] at (0, -1.5) (0) {0};
	\node[state] at (2, 0) (1) {1};
	\node[state] at (4, 0) (2) {2};
	\node[state] at (2, -1) (3) {3};
	\node[state, accepting] at (4, -1) (4) {4};
	\node[state] at (2, -2) (5) {5};
	\node[state, accepting] at (4, -2) (6) {6};
	\node[state] at (1, -3) (7) {7};
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$a$};
	\draw[->] (1) -- (2) node[midway, above] {$b$};
	\draw[->] (0) -- (3) node[midway, above] {$a$};
	\draw[->] (3) -- (4) node[midway, above] {$b$};
	\draw[->] (0) -- (5) node[midway, above] {$\eps$};
	\draw[->] (5) -- (6) node[midway, above] {$a$};
	\draw[->] (0) -- (7);
	\draw[<->] (5) -- (7) node[midway, above] {$\eps$};
	\draw[->, >=latex] (0) edge [loop above] node[midway, above] {$\eps$} (0);
\end{tikzpicture}

В этот автомат слово $"a"$ можно принять перейдя из $0$ в $3$, а можно перейти по $\eps$-переходу из $0$ в $5$, потом походить миллион раз туда-обратно по $\eps$-переходу между $5$ и $7$, а потом из $5$ перейти в $6$, и таким образом, это слово распознаётся автоматом. 

\definition
	Язык, распознаваемый НКА -- это все такие слова, по которым существует хотя бы один путь из стартовой вершины в терминальную.
	
	$L(A) = \{w \in \Sigma^*: \exists$ путь из $q_0$ в $q \in T$, на ребрах которого написано слово $w\}$


\example \slashn

\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial, red] at (0, -2.5) (0) {0};
	\node[state, accepting] at (2, -1.5) (1) {1};
	\node[state] at (4, -0.5) (2) {2};
	\node[state] at (4, -2.5) (3) {3};
	\node[state] at (1, -3.8) (4) {4};
	\node[state] at (3, -3.8) (5) {5};[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state, accepting] at (5, -3.8) (6) {6};
	\node[state, accepting] at (2.5, -5) (7) {7};
	\node[state] at (4.5, -5) (8) {8};
	
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$\eps$};
	\draw[->] (1) -- (2) node[midway, above] {$0,1$};
	\draw[->] (2) -- (3) node[midway, right] {$0,1$};
	\draw[->] (3) -- (1) node[midway, above] {$0,1$};
	\draw[->] (0) -- (4) node[midway, right] {$\eps$};
	\draw[->] (4) -- (5) node[midway, above] {$0$};
	\draw[<->] (5) -- (6) node[midway, above] {$0, 1$};
	\draw[->] (4) -- (7) node[midway, above] {$0$};
	\draw[<->] (7) -- (8) node[midway, above] {$0$};
	\draw[->, >=latex] (7) edge [loop below] node[midway, below] {$1$} (7);
	\draw[->, >=latex] (8) edge [loop below] node[midway, below] {$1$} (8);
\end{tikzpicture}

Этот автомат разпознаёт следующий язык: $L(A) =$ \{cлова длины, кратной трём $\cup$ слова чётной длины, начинающиеся с нуля $\cup$ слова с нечётным числом нулей, начинающиеся с нуля\}.

То есть мы сначала выбираем, каким образом мы будем принимать наше слово, а потом пытаемся его принять, то есть "хвост" у нас детерминированный.

Надо подумать, как запрограммировать правильный выбор ветки автомата, которая принимает наше слово.

Первое, что приходит в голову -- это каждый раз перебирать все возможные варианты, куда пойти, тогда на каждом ходу у нас $\le |Q|$ рёбер, значит нам придётся рассмотреть $O(|Q|^{|w|})$ вариантов (это очень много, не говоря уже о том, что возможны циклы по $\eps$).

Можем вместо того, чтобы перебирать все пути смотреть на множество достижимых по данной строке вершин, и при добавлении новой буквы обновлять это множество, а потом обновлять ещё раз с учётом всех $\eps$-переходами.

\definition
$\eps$-замыкание состояния $q$ -- это множество состояний, достижимых из $q$ только по $\eps$-переходам.

Это множество можно предподсчитать с помощью dfs для каждой вершины. И теперь, когда мы собираемся считать очередной символ, мы добавим вместо вершины сразу её $\eps$-замыкание (это решает проблему с $\eps$-переходами).

Чтобы ещё сильнее оптимизировать, можно использовать вместо булева массива bitset, а также для каждого состояния и каждого символа предподсчитать побитовое "ИЛИ" $eps$-замыканий всех вершин, в которые из данной вершины есть переход по данному символу.

Таким образом, на предподсчёт у нас уйдёт $O(|Q|^2)$ времени, а именно $|Q|^2$ на построение замыканий и ещё $|\Sigma||Q|^2$ на описанный выше предподсчёт, а про размер алфавита мы сказали, что он константный.

И с помощью этого предподсчёта мы добились того, что у нас переход по очередной букве работает за $O(|Q|^2)$, но такая оценка почти никогда не достигается, поэтому на деле алгоритм работает примерно за $|w|$ (но это не точно).

Заметим, что если программа хранит всегда конечное число информации и читает слово слева направо, то она, по сути, является детерминированным конечным автоматом. 

Если же мы посмотрим на все возможные замыкания состояний в $\eps$-НКА, то среди них окажется всего $2^{|Q|}$ различных, то есть константа. То есть программа, которая осуществляет переходы по $\eps$-НКА является детерминированным конечным автоматом.

\Subsection{Детерминизация $\eps$-НКА}

Мы уже догадались, что $\eps$-НКА эквивалентен некоторому ДКА. Давайте формально объясним, как сделать из  конкретного $\eps$-НКА $A_1$ эквивалентный ему ДКА $A_2$, то есть такой, что $L(A_2) = L(A_1)$.

\algorithm Детерминизации $\eps$-НКА

	Построим все необходимые части ДКА:
	\begin{enumerate}
		\item $\Sigma_2 = \Sigma_1$, то есть алфавит берём такой же
		\item $Q_2 = 2^{Q_1}$, то есть смотрим на множество всех достижимых по данной строке состояний
		\item $q_{02} = \eps$-closure$(q_{01})$, то есть вместо стартового состояния смотрим на его $\eps$-замыкание.
		\item $T_2 = \{S \subset Q: S \cap T \neq \emptyset \}$, то есть все подмножества множества состояний, содержащие хотя бы одно терминальное состояние
		\item $\delta_2(S, a) = \bigcup\limits_{p \in S, p \rightarrow q} \eps$-closure$(q)$, то есть объединение $\eps$-замыканий по всем вершинам, в которые мы можем перейти по этому символу из какого-то состояния текущего множества достижимых
		
	\end{enumerate}
	
\remark
	Таким образом, множество рапознаваемых $\eps$-НКА и ДКА языков совпадает, потому что по $\eps$-НКА мы научились получать ДКА, а ДКА сам является НКА. Здесь всё вполне логично, так как, по факту, определения отличаются только тем, что у $\eps$-НКА функция перехода возвращает не одно состояние, а множество состояний, и ещё наличие $\eps$-переходов.
	
Оптимизации: состояние входит всегда со своим замыканием, поэтому получится не полная экспонента, то есть набор множеств достижимых вершин, который может получиться скорее всего будет сильно меньше, чем просто все подмножества.

Также dfs для подсчета замыкания можно запускать только из достижимы вершин, и только когда мы в них первый раз заходим. Получается такая ленивая ДП.

\example
	$L_1 = \{w: w_n = 0\}$
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
		\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {0};
		\node[state] at (2, 0) (1) {1};
		\node at (3.5, 0) (2) {$\dots$};
		\node[state] at (5, 0) (3) {$n-1$};
		\node[state, accepting] at (7, 0) (4) {$n$};
		
		\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$0,1$};
		\draw[->] (1) -- (2) node[midway, above] {$0,1$};
		\draw[->] (2) -- (3) node[midway, above] {$0,1$};
		\draw[->] (3) -- (4) node[midway, above] {$0$};
		\draw[->, >=latex] (4) edge [loop right] node[midway, right] {$0,1$} (4);
	\end{tikzpicture}
	
	И ДКА и НКА для этого языка имеют размер $n$.

\example
	$L = \{w: w_{|w|-n+1} = 0\} = L_1^R$. $\eps$-НКА:
	
	\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=1.2]
	\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {0};
	\node[state] at (2, 0) (1) {1};
	\node at (3.5, 0) (2) {$\dots$};
	\node[state] at (5, 0) (3) {$n-1$};
	\node[state, accepting] at (7, 0) (4) {$n$};
	
	\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$0$};
	\draw[->] (1) -- (2) node[midway, above] {$0,1$};
	\draw[->] (2) -- (3) node[midway, above] {$0,1$};
	\draw[->] (3) -- (4) node[midway, above] {$0,1$};
	\draw[->, >=latex] (0) edge [loop below] node[midway, below] {$0,1$} (0);
	\end{tikzpicture}

	В ДКА для того же языка $|Q| \geq 2^n$ (можно доказать с помощью числа правых контекстов, но мы не будем). Почувствуйте разницу с $n+1$ состоянием в НКА. Это плохой пример, на котором алгоритм детерминизации экспоненциально взрывной.
	

Мы умеем делать в НКА каждый переход в худшем случае за $|Q|^2$. Тем временем в ДКА переход -- это просто посмотреть число в прямоугольном массиве. Но мы знаем, тем не менее, что если мы захотим построить ДКА, то у нас может получиться слишком много состояний, и мы просто в память не влезет эта табличка.

Идея: попробуем детерминизировать НКА, и если за мало операций получилось детерминизировать, то будем работать с ДКА, а если не повезло, то будем работать с НКА.

\Subsection{Произведение конечных автоматов}
	
\definition
	Пусть есть два автомата: $A$ и $B$, тогда произведением автоматов  называется автомат $A \times B$, у которого:
	\begin{enumerate}
		\item $\Sigma = \Sigma$, то есть алфавит такой же
		\item $Q = Q_A \times Q_B$, множество пар состояний
		\item $q_0 = (q_{0A}, q_{0B})$, пара из двух начальных
		\item $\delta((p,q), a) = (\delta_A(p, a), \delta_B(q, a))$, то есть переходим по символу в обоих автоматах
	\end{enumerate}
	
	В зависимости от того, как мы выберем терминальные состояния, мы можем получить 	автоматы, распознающие следующие языков:
	
	\begin{enumerate}
		\item $L_1 \cap L_2$, для этого возьмём $T = T_A \times T_B$
		\item $L_1 \cup L_2$, для этого возьмём $T = T_A \times Q_B \cup Q_A \times T_B$
	\end{enumerate}
	
\remark
	Когда мы в ДКА инвертировали множество терминальных состояний, мы получали, автомат, который распознаёт дополнение исходного языка. В $\eps$-НКА такой фокус не пройдёт. Если мы так сделаем, мы получим непонятно что.